\documentclass[a4paper]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\renewcommand{\thesection}{第\arabic{section}問}
\renewcommand{\thesubsection}{(\arabic{subsection})}
\renewcommand{\thesubsubsection}{(\alph{subsubsection})}
\begin{document}

\title{2015分野3}
\author{nakao}
\maketitle

\section{}
\subsection{}
$\boldsymbol{u} = (u, v)$に対して、
\begin{equation}
  \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{u} = 
  \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y} =
  a \cos \omega t - a \cos \omega t = 0
\end{equation}
より、非圧縮性流体の連続式が満たされている。

\subsection{}
速度ポテンシャル$\phi$を
\begin{equation}
  \phi = \frac{1}{2} a (x^2 - y^2) \cos \omega t
\end{equation}
とすれば、$\boldsymbol{\nabla} \phi = \boldsymbol{u}$が満たされる。

\subsection{}
流線上の微小変化
$\mathrm{d} \boldsymbol{r} = (\mathrm{d} x, \mathrm{d} y)$
は流速ベクトルに平行であるから、
\begin{equation}
  u \mathrm{d} y - v \mathrm{d} x = 0
\end{equation} 
が成り立つ。これより、
\begin{equation}
  \frac{\mathrm{d} y}{y} = -\frac{\mathrm{d} x}{x}
\end{equation}
が得られる。両辺を積分した結果は定数$C$を用いて
\begin{equation}
  \log y = -\log x + C
\end{equation}
と表せる。したがって、流線は任意の実数$A$を用いて、
\begin{equation}
  xy = A
\end{equation}
である。

\subsection{}
流体加速度の$x$方向成分は、
\begin{equation}
  \frac{\partial u}{\partial t} +
  u \frac{\partial u}{\partial x} +
  v \frac{\partial u}{\partial y} =
  -a \omega x \sin \omega t + a^2 x \cos^2 \omega t
\end{equation}
である。また、$y$方向成分は、
\begin{equation}
  \frac{\partial v}{\partial t} +
  u \frac{\partial v}{\partial x} +
  v \frac{\partial v}{\partial y} =
  a \omega y \sin \omega t + a^2 y \cos^2 \omega t
\end{equation}
である。

\subsection{}
Eulerの運動方程式より、
\begin{equation}
  \begin{pmatrix}
    -a \omega x \sin \omega t + a^2 x \cos^2 \omega t \\
    a \omega y \sin \omega t + a^2 y \cos^2 \omega t
  \end{pmatrix} =
  -\frac{\boldsymbol{\nabla} p}{\rho}
\end{equation}
である。この解は定数$p_0$を用いて、
\begin{equation}
  p = \frac{1}{2} \rho a \omega (x^2 - y^2) \sin \omega t
  - \frac{1}{2} \rho a^2 (x^2 + y^2) \cos^2 \omega t + p_0
\end{equation}
と表せる。したがって、
\begin{equation}
  p_e = p(x, y, t) - p(0, 0, t)
  = \frac{1}{2} \rho a \omega (x^2 - y^2) \sin \omega t
  - \frac{1}{2} \rho a^2 (x^2 + y^2) \cos^2 \omega t
\end{equation}
となる。

\subsection{}
経路Cを
\begin{equation}
  \left\{
    \boldsymbol{r} =
    \begin{pmatrix}
      x \\ y
    \end{pmatrix} = s
    \begin{pmatrix}
      x_p \\ y_p
    \end{pmatrix}
    \middle|
    0 \leq s \leq 1
  \right\}
\end{equation}
とする。経路C上の微小変化を$\mathrm{d} \boldsymbol{r}$、
単位法線ベクトルを$\boldsymbol{n}$とすると、
求める値は、
\begin{equation}
  \int_C (\boldsymbol{u} \cdot \boldsymbol{n}) |\mathrm{d} \boldsymbol{r}|
\end{equation}
と表せる。
ここで、
\begin{equation}
  \mathrm{d} \boldsymbol{r} =
  \frac{\mathrm{d} \boldsymbol{r}}{\mathrm{d} s} \mathrm{d} s =
  \begin{pmatrix}
    x_p \mathrm{d} s \\ y_p \mathrm{d} s
  \end{pmatrix}
\end{equation}
より、
\begin{equation}
  \boldsymbol{n} =
  \frac{1}{\sqrt{x_p^2 + y_p^2}}
  \begin{pmatrix}
    y_p \\ -x_p
  \end{pmatrix},\quad
  |\mathrm{d} \boldsymbol{r}| =
  \sqrt{x_p^2 + y_p^2} \mathrm{d} s
\end{equation}
であるから、
\begin{equation}
  \int_C (\boldsymbol{u} \cdot \boldsymbol{n}) |\mathrm{d} \boldsymbol{r}|
  = \int_0^1
  \begin{pmatrix}
    s a x_p \cos \omega t \\
    -s a y_p \cos \omega t
  \end{pmatrix} \cdot
  \begin{pmatrix}
    y_p \\ -x_p
  \end{pmatrix} \mathrm{d} s =
  a x_p y_p \cos \omega t
\end{equation}
となる。

\subsection{}
流体粒子の位置を$\tilde{\boldsymbol{r}}(t) = (\tilde{x}(t), \tilde{y}(t))$とすると、
\begin{equation}
  \frac{\mathrm{d} \tilde{\boldsymbol{r}}}{\mathrm{d} t} = \boldsymbol{u}(\tilde{\boldsymbol{r}}(t)) 
\end{equation}
が成り立つ。各成分を書き下すと、
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \frac{\mathrm{d} \tilde{x}}{\mathrm{d} t} &= a \tilde{x} \cos \omega t \\
    \frac{\mathrm{d} \tilde{y}}{\mathrm{d} t} &= -a \tilde{y} \cos \omega t
  \end{aligned}
\end{equation}
であり、ここから、
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \frac{\mathrm{d} \tilde{x}}{\tilde{x}} &= a \cos \omega t \mathrm{d} t \\
    \frac{\mathrm{d} \tilde{y}}{\tilde{y}} &= -a \cos \omega t \mathrm{d} t
  \end{aligned}
\end{equation}
を得る。両辺を積分した結果は定数$C_x, C_y$を用いて、
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \log \tilde{x} &= \frac{a}{\omega} \sin \omega t + C_x \\
    \log \tilde{y} &= -\frac{a}{\omega} \sin \omega t + C_y
  \end{aligned}
\end{equation}
と表せる。
初期条件$\tilde{x}(0) = x_p, \tilde{y}(0) = y_p$を満たすように
$C_x, C_y$を決定し、
\begin{equation}
  \tilde{\boldsymbol{r}} =
  \begin{pmatrix}
    \tilde{x} \\ \tilde{y}
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    x_p \exp \left(\frac{a}{\omega} \sin \omega t\right) \\
    y_p \exp \left(-\frac{a}{\omega} \sin \omega t\right)
  \end{pmatrix}
\end{equation}
を得る。

\subsection{}
求める値は、
\begin{equation}
  \left.\frac{\mathrm{d} p(\tilde{x}, \tilde{y}, t)}{\mathrm{d} t}\right|_{t = 0}
  = \frac{1}{2} \rho a (\omega^2 - 2 a^2)(x_p^2 - y_p^2)
\end{equation}
である。
\end{document}