\documentclass[a4paper]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\renewcommand{\thesection}{第\arabic{section}問}
\renewcommand{\thesubsection}{(\arabic{subsection})}
\renewcommand{\thesubsubsection}{(\alph{subsubsection})}
\begin{document}

\title{2014分野3}
\author{nakao}
\maketitle

\section{}
\subsection{}
式[1],[2]の左辺第1項は局所加速度であり、特定の場所における流速の変化率を表す。
第2,3項は移流加速度であり、移動する流体粒子の加速度を表す。

\subsection{}
流体の密度が一様であれば、
$x$方向、$z$方向の長さがそれぞれ$\Delta x, \Delta z$の微小領域において、
流出と流入の流量が一致するから、
\begin{equation}
  (u + \frac{\partial u}{\partial x} \Delta x - u) \Delta z
  + (w + \frac{\partial w}{\partial z} \Delta z - w) \Delta x = 0
\end{equation}
が成り立つ。両辺を$\Delta x \Delta z$で割ると、
\begin{equation}
  \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial w}{\partial z} = 0
\end{equation}
を得る。

\subsection{}
式(2)より、
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    u \frac{\partial u}{\partial x} + w \frac{\partial u}{\partial z}
    &= u \frac{\partial u}{\partial x} + w \frac{\partial u}{\partial z}
    + u \left(\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial w}{\partial z}\right) \\
    &= \frac{\partial (uu)}{\partial x} + \frac{\partial (uw)}{\partial z}
  \end{aligned}
\end{equation}
であり、同様に、
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    u \frac{\partial w}{\partial x} + w \frac{\partial w}{\partial z}
    &= u \frac{\partial w}{\partial x} + w \frac{\partial w}{\partial z}
    + w \left(\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial w}{\partial z}\right) \\
    &= \frac{\partial (uw)}{\partial x} + \frac{\partial (ww)}{\partial z}
  \end{aligned}
\end{equation}
が成り立つ。これを式[1],[2]に代入することで、式[3],[4]が得られる。

\subsection{}
$(x, \eta(t, x))$に存在した水粒子は時間$\Delta t$の間に
$(x + u \Delta t, \eta(t, x) + w \Delta t)$に移動するから、
\begin{equation}
  \eta(t + \Delta t, x + u \Delta t) = \eta(t, x) + w \Delta t
\end{equation}
が成り立つ。左辺をTaylor展開で1次近似すると、
\begin{equation}
  \eta(t + \Delta t, x + u \Delta t)
  = \eta(t, x) + \frac{\partial \eta}{\partial t} \Delta t
  + \frac{\partial \eta}{\partial x} u \Delta t
\end{equation}
であり、これを式(5)に代入して整理すると、式[5]が得られる。\par
同様に、$(x, z_b(x))$に存在した水粒子は時間$\Delta t$の間に
$(x + u \Delta t, z_b(x) + w \Delta t)$に移動するから、
\begin{equation}
  z_b(x + u \Delta t) = z_b(x) + w \Delta t
\end{equation}
が成り立つ。左辺をTaylor展開で1次近似すると、
\begin{equation}
  z_b(x + u \Delta t)
  = z_b(x) + \frac{\partial z_b}{\partial x} u \Delta t
\end{equation}
であり、これを式(7)に代入して整理すると、式[6]が得られる。

\subsection{}
式[2]と仮定より、
\begin{equation}
  \frac{\partial p}{\partial z}
  = -\rho \left(g + \frac{\partial w}{\partial t}
  + u \frac{\partial w}{\partial x} + w \frac{\partial w}{\partial z}\right)
  \simeq -\rho g
\end{equation}
である。これを$z$から$\eta$まで鉛直方向に積分すると、
\begin{equation}
  p_0 - p = -\rho g (\eta - z)
\end{equation}
となり、式[7]が得られる。

\subsection{}
式[3]に$u = U$を代入すると、$U$は$z$に依存しないから、
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial t} + \frac{\partial U^2}{\partial x}
  + U \frac{\partial w}{\partial z} = -\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}
  + \frac{1}{\rho} \frac{\partial \tau_{zx}}{\partial z}
\end{equation}
となる。左辺の第1,2項は$z$に依存しないため、その積分は、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \left(\frac{\partial U}{\partial t} + \frac{\partial U^2}{\partial x}\right) \mathrm{d} z
  = \left(\frac{\partial U}{\partial t} + \frac{\partial U^2}{\partial x}\right) (\eta - z_b)
  = \frac{\partial U}{\partial t} h + \frac{\partial U^2}{\partial x} h
\end{equation}
となる。左辺第3項の積分は、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} U \frac{\partial w}{\partial z} \mathrm{d} z
  = U \int_{z_b}^{\eta} \frac{\partial w}{\partial z} \mathrm{d} z
  = U \left(w(t, x, \eta) - w(t, x, z_b)\right)
\end{equation}
であり、式[5],[6]の境界条件を用いると、$h = \eta - z_b$であるから、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} U \frac{\partial w}{\partial z} \mathrm{d} z
  = U \left\{\frac{\partial \eta}{\partial t} + u \left(\frac{\partial \eta}{\partial x}
  - \frac{\partial z_b}{\partial x}\right)\right\}
  = U \frac{\partial h}{\partial t} + U^2 \frac{\partial h}{\partial x}
\end{equation}
となる。したがって、式(11)の左辺の積分は、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \left(\frac{\partial U}{\partial t} + \frac{\partial U^2}{\partial x}
  + U \frac{\partial w}{\partial z}\right) \mathrm{d} z
  = \frac{\partial U}{\partial t} h + \frac{\partial U^2}{\partial x} h
  + U \frac{\partial h}{\partial t} + U^2 \frac{\partial h}{\partial x}
  = \frac{\partial}{\partial t} (U h) + \frac{\partial}{\partial x} (U^2 h)
\end{equation}
となる。次に、式[7]を用いると、
\begin{equation}
  \frac{\partial p}{\partial x}
  = \frac{\partial}{\partial x} \left\{p_0 + \rho g (\eta - z)\right\}
  = \rho g \frac{\partial \eta}{\partial x}
\end{equation}
で$z$に依存しないから、式(11)の右辺第1項の積分は、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \left(-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}\right) \mathrm{d} z
  = -\frac{1}{\rho} \rho g \frac{\partial \eta}{\partial x} \int_{z_b}^{\eta} \mathrm{d} z
  = -g h \frac{\partial \eta}{\partial x}
\end{equation}
となる。式(11)の右辺第2項の積分は、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \frac{1}{\rho} \frac{\partial \tau_{zx}}{\partial z} \mathrm{d} z
  = \frac{1}{\rho} \left(\tau_{zx}(x, \eta) - \tau_{zx}(x, z_b)\right)
  = \frac{\tau_{sx} - \tau_{bx}}{\rho}
\end{equation}
となる。以上より、
\begin{equation}
  \frac{\partial}{\partial t} (U h) + \frac{\partial}{\partial x} (U^2 h)
  = -g h \frac{\partial \eta}{\partial x} + \frac{\tau_{sx} - \tau_{bx}}{\rho}
\end{equation}
が示された。

\subsection{}
式(2)の連続式に$u = U$を代入し、
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial x} + \frac{\partial w}{\partial z} = 0
\end{equation}
を得る。左辺第1項は$z$に依存しないため、その積分は
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \frac{\partial U}{\partial x} \mathrm{d} z
  = \frac{\partial U}{\partial x} (\eta - z_b)
  = \frac{\partial U}{\partial x} h
\end{equation}
となる。左辺第2項の積分は、式(13),(14)を$U$で割った値であるから、
\begin{equation}
  \int_{z_b}^{\eta} \frac{\partial w}{\partial z} \mathrm{d} z
  = \frac{\partial h}{\partial t} + U \frac{\partial h}{\partial x}
\end{equation}
である。したがって、
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial x} h + \frac{\partial h}{\partial t} + U \frac{\partial h}{\partial x} = 0
\end{equation}
であり、これより、
\begin{equation}
  \frac{\partial \eta}{\partial t} + \frac{\partial}{\partial x} (Uh) = 0
\end{equation}
が得られる。

\subsection{}
$\eta$と$h$の時間変化が小さいため式[8]の左辺第1項について、
\begin{equation}
  \frac{\partial}{\partial t} (U h)
  = \frac{\partial U}{\partial t} h + U \frac{\partial h}{\partial t}
  = \frac{\partial U}{\partial t} h + U \frac{\partial \eta}{\partial t}
  \simeq 0
\end{equation}
と近似できる。次に、連続式より
\begin{equation}
  \frac{\partial \eta}{\partial t} + \frac{\partial}{\partial x} (Uh)
  \simeq \frac{\partial}{\partial x} (Uh) = 0
\end{equation}
であり、微分を展開すると、
\begin{equation}
  \frac{\partial U}{\partial x} = -\frac{U}{h} \frac{\partial h}{\partial x}
\end{equation}
が得られる。これを用いると、式[8]の左辺第2項について、
\begin{equation}
  \frac{\partial}{\partial x} (U^2 h)
  = \frac{\partial U}{\partial x} U h + U \frac{\partial (U h)}{\partial x}
  = - U^2 \frac{\partial h}{\partial x}
\end{equation}
である。以上のことと$\eta = z_b + h, \tau_{sx} = 0$を用いると、式[8]は
\begin{equation}
  - U^2 \frac{\partial h}{\partial x}
  = -g h \left(\frac{\partial z_b}{\partial x}
  + \frac{\partial h}{\partial x}\right) - \frac{\tau_{bx}}{\rho}
\end{equation}
と表せる。両辺を$gh$で割って整理すると、フルード数$\mathrm{Fr} = U/\sqrt{gh}$を用いて、
\begin{equation}
  \frac{\partial z_b}{\partial x}
  + (1 - \mathrm{Fr}^2) \frac{\partial h}{\partial x}
  + \frac{\tau_{bx}}{\rho g h} = 0
\end{equation}
が得られる。$x$軸方向の$h$の変化は$z_b$の変化に対して小さいから、
\begin{equation}
  \frac{\partial z_b}{\partial x}
  + (1 - \mathrm{Fr}^2) \frac{\partial h}{\partial x}
  \simeq \frac{\partial z_b}{\partial x}
\end{equation}
で近似でき、
\begin{equation}
  -i + I_f = 0
\end{equation}
が得られる。

\subsection{}
式[13]を式[12]に代入して、さらにそれを式[11]に代入すると、
\begin{equation}
  -i + \frac{f^{\prime}}{2gh} U^2 = 0
\end{equation}
が得られる。したがって、
\begin{equation}
  U = \sqrt{\frac{2 i g h}{f^{\prime}}}
\end{equation}
である。

\subsection{}
kinematic waveの流量を$Q_k$と表すと、式(34)より、
\begin{equation}
  Q_k = \sqrt{\frac{2 i g h}{f^{\prime}}} h
  = \sqrt{\frac{2 i g h^3}{f^{\prime}}}
\end{equation}
となる。
一方で、式[15]を変形すると、
\begin{equation}
  U = \sqrt{\frac{2 g h}{f^{\prime}}
  \left(i_0 - \frac{\partial h}{\partial x}\right)}
\end{equation}
が得られ、diffusion waveの流量を$Q_d$とすると、
\begin{equation}
  Q_d = \sqrt{\frac{2 g h}{f^{\prime}}
  \left(i_0 - \frac{\partial h}{\partial x}\right)} h
  = \sqrt{\frac{2 g h^3}{f^{\prime}}
  \left(i_0 - \frac{\partial h}{\partial x}\right)}
\end{equation}
である。$Q_d$の値は流下方向の水深変化に依存し、水深の勾配に応じて複数の
$H-Q$曲線が必要になる。
同一の$h$に対して、水深が減少する区間では$Q_d > Q_k$で、
水深が増加する区間では$Q_d < Q_k$である。

\subsection{}
流速が$\sqrt{gh}$より十分に小さい。
水位の時間変化は無視できるが、流速の時間変化は無視できない。
底面せん断応力は小さい。
\subsection{}
水面形は時間変化しないが、流速は重力加速度の変動や水位勾配に応じて時間変化する。
diffusion waveでは水面形を与えると流量が定まったが、この場合は水面計が決まっても
流速は変化し続ける。
\end{document}